---
title: 分析一个主题网站：饮水思源bbs.sjtu.edu.cn分析
lang: zh
date: 2006-06-23
tags:
- commentary
---

饮水思源bbs.sjtu.edu.cn是上海交通大学的BBS站。这个网站有着超强的人气，同时也有着完善的技术和严密的管理体系。

## 站长-区长-版主的三级管理体制

水源的管理人员分站长、区长、版主三级。这种分级体制并不是增加管理的复杂性，而是减轻总管理员的压力。版内事务版主管，但是版主没有来得及管时，区长、站长也会来管。他们怎么知道呢？是通过用户投条（就是寄站内信）告知的。用户发现版面的异常情况，而版主又没有及时处理，就可以投条给站长，请站长处理。我亲眼目睹过这样的情景：水帖被站长合集，然后版主来封了用户的发帖权限。

这种分工管理的模式适用于大型网站，水源当然应该用这种管理模式。水源除了有上述三种管理员外，还有帐管和仲裁。帐管负责审核新用户注册，仲裁则是处理争议的。

## 拨款为主、广告为辅的商业模式

一直有人认为水源是网络中心养着的，其实它也有盈利的地方。不知大家注意了没有，在WEB界面的左下角，有几个广告；还有WEB导读的“推荐文章”上方也有一条广告。当然，这些广告我认为只能带来很小的收入，水源主要还是靠拨款生存的。

## 大量用户的支持

水源的最大特点当然是人气。一个再好的网站，没有人气，是没有用处的。我写这篇文章时，水源有76003个帐号，5598人在线，累计28154561人次访问。大量的用户，大量的帖子，这就是水源存在的基础！
